\documentclass[titlepage,a4paper,nynorsk]{IMFeksamen}

\usepackage{tallteori}

\fagligkontaktinfo{Richard Williamson}{(735) 90154}
\emnekode{MA1301/MA6301}
\emnenavn{Talteori}
\eksamensdato{Torsdag 4. desember 2014}
\eksamenstid{09:00 -- 13:00}
\hjelpemiddel{D: Ingen prenta eller handskrive hjelpemiddel tillatne. Bestemt, enkel kalkulator tillaten. 
 Tillatne kalkulatorer: Hewlett Packard HP30S, Citizen SR-270X, Citizen SR-270X College, Casio fx-82ES PLUS.}
\runninghead{MA1301/MA6301 Talteori Hausten 2014}
\anneninfo{Svar på alle dei seks oppgåvene. Alle svar skal grunngjevast. Kvar oppgåve er verd fem poeng. Moglege poeng for kvar del angjes i parentes. Det er ikkje naudsynt å løyse oppgåvene i rekkjefylgje. 

Hvis du ikkje kan løyse ein del av ein oppgåve etter å ha prøvd ei stund, gå vidare og kom heller tilbake til den: ikkje bruk for mykje tid på kvar del. Skriv ned så mykje du kan om korleis du ville løyse oppgåver du ikkje får til.

Nytt gjerne eit utsagn i ein del av ein oppgåve i resten av oppgåven, selv om du ikkje har vist at det er sant.

Nytt gjerne fylgjande resultater frå kurset når det høver. %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] Lat $p$ og $q$ vere primtal slik at $p > 2$, $q > 2$, og $p \not= q$.  Dersom $p \equiv 1 \pmod{4}$ eller $q \equiv 1 \pmod{4}$, eller begge disse kongruensane er sanne, er $\lgdsym{p,q} = \lgdsym{q,p}$. Dersom $p \equiv 3 \pmod{4}$ og $q \equiv 3 \pmod{4}$, er $\lgdsym{p,q} = -\lgdsym{q,p}$. 

\item[(II)] Lat $p$ være eit primtall slik at $p > 2$. Dersom $p \equiv 1 \pmod{8}$ eller $p \equiv 7 \pmod{8}$ er $\lgdsym{2,p} =1$. Ellers er $\lgdsym{2,p}=-1$. 

\end{itemize}

Lykke til!}

\begin{document}

\begin{oppgave} Sekvensen av Fibonaccitall $u_{1}$, $u_{2}$, $u_{3}$, \ldots er definert ved rekursjon som fylgjer: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $u_{1} = 1$;

\item[(2)] $u_{2} = 1$;

\item[(3)] Anta at $u_{1}, u_{2}, \ldots, u_{m}$ har blitt definert, kor $m \geq 2$. Da definerer vi: \[ u_{m+1} = u_{m} + u_{m-1}. \] 

\end{itemize} 

\begin{punkt} Rekn ut $u_{4}$ og $u_{5}$. [0.5 poeng] \end{punkt} 

\begin{punkt} Ved å referere til definisjonen av ein kongruens, forklar kvifor \[ u_{4} \equiv u_{1} \pmod{2} \] og \[ u_{5} \equiv u_{2} \pmod{2}. \]  [1 poeng] \end{punkt}

\begin{punkt} Lat $n$ være eit naturleg tal. Bevis at \[ u_{n+3} \equiv u_{n} \pmod{2}. \] {\em Tips}: Nytt induksjon og b). [2.5 poeng]  \end{punkt}

\begin{punkt} Er $u_{371}$ eit oddetal eller eit partal? [1 poeng] \end{punkt}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} 

\begin{punkt} Finn eit heiltal $x$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $0 \leq x < 1292$;

\item[(2)] $x \equiv 3 \pmod{4}$; 

\item[(3)] $x \equiv 2 \pmod{17}$;

\item[(4)] $x \equiv 3 \pmod{19}$. 

\end{itemize} %
%
[3.5 poeng]

\end{punkt}

\begin{punkt} Vis at det ikkje fins eit heiltal $x$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x \equiv 4 \pmod{6}$;

\item[(2)] $x \equiv 11 \pmod{15}$. 

\end{itemize} %
%
[1.5 poeng]

\end{punkt} 

\end{oppgave}

\begin{oppgave} 

\begin{punkt} Vis utan å rekne ut at \[ 2 \cdot 3^{472} \equiv 3 \pmod{53}. \] [2.5 poeng] \end{punkt}

\begin{punkt} Vis utan å rekne ut at  $36 \cdot (49!) - 4 \cdot 3^{472}$ er deleleg med $53$. [2.5 poeng] \end{punkt}

\end{oppgave}

\begin{oppgave} 

\begin{punkt} Finn ei løysing til fylgjande kvadratiske kongruens. \[ 12x^{2} - 21x + 8 \equiv 0 \pmod{61}. \] {\em Tips}: Nytt at \[ 39^{2} \equiv 57 \pmod{61}. \]  [1.5 poeng] \end{punkt}

\begin{punkt} Kor mange heiltal $x$ slik at $0 \leq x < 43789$ finnes det slik at $x$ er ei løysing til fylgjande kvadratiske kongruens? \[ 13x^{2} + 238x + 269 \equiv 0 \pmod{43789} \] Du kan nytte utan grunngjeving at $43789$ er eit primtal, og at \[ 42656 = 2^{5} \cdot 31 \cdot 43. \]  %
%
[3.5 poeng] 
\end{punkt}



\end{oppgave}

\begin{oppgave} 

Person B har fått ei melding fra person A som har blitt krypert av RSA-algoritmen. Tabellen vedlagt med eksamen har blitt nytta for å omsetja frå symboler til heiltal. Det fyrste heiltalet i den krypterte meldinga er $25$. Den offentlege nykelen til person B er $(187,53)$. Knekk koden til det fyrste symbolet i meldinga. {\em Tips}: Du kjem til å trenge å rekne ut noko som er for stort for kalkulatoren din. Nytt da at \[ 25^{7} \equiv -2 \pmod{187}. \] [5 poeng] 
\end{oppgave}

\begin{oppgave}

\begin{punkt} Skriv dei fyrste fem primtala $p$ slik at $p \equiv 2 \pmod{3}$. [1 poeng]
\end{punkt}

\begin{punkt} Lat $n$ være eit naturleg tal. Bevis at det finnes eit primtal $p$ slik at $p > n$ og $p \equiv 2 \pmod{3}$. Med andre ord, bevis at det finnes uendeleg mange primtall $p$ slik at $p \equiv 2 \pmod{3}$. {\em Tips}: Lat $q$ være produktet av alle primtala som er mindre enn eller lik $n$, og som er kongruent til $2$ modulo $3$. Nytt  primtallsfaktoriseringa til $3q - 1$. [3 poeng] \end{punkt}

\begin{punkt} Kva primtal $p$ får vi frå argumentet ditt når $n=14$? [1 poeng] \end{punkt}

\end{oppgave}


\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{ll}
\toprule
Symbol & Tilsvarande heiltal \\
\midrule
        & $0$ \\
A       & $1$ \\
B       & $2$ \\
C       & $3$ \\
D       & $4$ \\
E       & $5$ \\
F       & $6$ \\
G       & $7$ \\
H       & $8$ \\
I       & $9$ \\
J       & $10$ \\
K       & $11$ \\
L       & $12$ \\
M       & $13$ \\
N       & $14$ \\
O       & $15$ \\
P       & $16$ \\
Q       & $17$ \\
R       & $18$ \\
S       & $19$ \\
T       & $20$ \\
U       & $21$ \\
V       & $22$ \\
W       & $23$ \\
X       & $24$ \\
Y       & $25$ \\
Z       & $26$ \\
Æ       & $27$ \\
Ø       & $28$ \\
Å       & $29$ \\
0       & $30$ \\
1       & $31$ \\
2       & $32$ \\
3       & $33$ \\
4       & $34$ \\
5       & $35$ \\
6       & $36$ \\
7       & $37$ \\
8       & $38$ \\
9       & $39$ \\
.       & $40$ \\
,       & $41$ \\
!       & $42$ \\
:       & $43$ \\
$-$     & $44$ \\
?       & $45$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Korleis omsette mellom symboler og heiltal}
\label{TabellMulighetSymbolerTilHeltall} 
\end{table} 


\end{document}
